\section{Replicacion y tolerancia a fallos}

El banco replica su estado desde un nodo \emph{lider} hacia uno o varios nodos
\emph{replica} mediante un log de transacciones ordenado por numero de
secuencia y un transporte TCP directo lider a replica (no se usa Pub/Sub). El
lider acepta conexiones de replica, las pone al dia (\emph{catch-up}) desde la
secuencia que cada una reporta y despues les empuja en vivo cada transaccion
nueva. Si una replica se cae y vuelve, reanuda exactamente donde se quedo: si
proceso hasta la secuencia 4500, al reconectar pide y recibe la 4501 en
adelante. Asi, apagar y encender replicas no pierde ni duplica transacciones.

La reanudacion por secuencia sobrevive incluso a \emph{matar el proceso} de la
replica (no solo a perder la conexion), gracias a un punto de control local en
disco (\codigo{com/escom/banco/replicacion/PuntoControl.java}) que persiste el par
\codigo{\{secuencia + saldos\}}. Al revivir, la replica carga ese checkpoint y
manda \codigo{RESUME <seq>} desde donde se quedo, en vez de borrar todo y
descargar el estado completo. El unico caso en que su checkpoint puede quedar por
encima del lider (una caida total donde el lider se recupero del log GCS rezagado)
lo resuelve el lider ordenando \codigo{RESET}, tras lo cual la replica recarga el
CSV y reanuda con \codigo{RESUME 0} hasta converger.

\subsection{Log por numero de secuencia}

La pieza central es \codigo{com/escom/banco/data/RegistroTransacciones.java}, un
log de transacciones indexado por su numero de secuencia. Cada
\codigo{com/escom/banco/model/Transaccion.java} es un \codigo{record} con
\codigo{seq}, \codigo{origenId}, \codigo{destinoId} y \codigo{montoCentavos}; el
campo \codigo{seq} fija un orden total. El log se respalda en un
\codigo{ConcurrentSkipListMap}, que mantiene las entradas ordenadas por clave
aunque varios hilos agreguen transacciones de forma concurrente.

\begin{lstlisting}[language=Java,caption={RegistroTransacciones: append y lectura ordenada}]
private final ConcurrentSkipListMap<Long, Transaccion> log = new ConcurrentSkipListMap<>();

public void agregar(Transaccion t) {
    log.put(t.seq(), t);
}

/** Transacciones con seq estrictamente mayor a la dada, en orden de seq. */
public List<Transaccion> desde(long seq) {
    return new ArrayList<>(log.tailMap(seq, false).values());
}
\end{lstlisting}

El metodo \codigo{desde(N)} devuelve todas las transacciones con secuencia
estrictamente mayor a \codigo{N}, ya ordenadas. Esta operacion es la base tanto
del catch-up de una replica que se reincorpora como del streaming en vivo. Para
que el stream sea contiguo y sin huecos, el orden de insercion en el registro
debe coincidir con el orden de los \codigo{seq}: eso lo asegura el lider, que en
\codigo{CuentaRepository.transferir} serializa bajo un \codigo{ReentrantLock}
interno (\codigo{seqLock}) el tramo que incrementa la secuencia, agrega la
transaccion al registro y avisa al observador. Asi una transaccion con
\codigo{seq} mayor nunca aparece en el log antes que una con \codigo{seq} menor,
aunque varios hilos transfieran a la vez.

\subsection{El lider: catch-up y streaming TCP}

El lado lider es \codigo{com/escom/banco/replicacion/ServidorReplicacion.java}.
Abre un \codigo{ServerSocket} en un hilo \emph{daemon} de aceptacion y, por cada
replica que se conecta, lanza un hilo que la atiende. El protocolo de saludo es
una sola linea \codigo{RESUME N}: la replica declara la ultima secuencia que ya
tiene aplicada, y a partir de ahi el lider le envia todo lo que falta y luego lo
nuevo, sirviendose siempre de \codigo{repo.registro().desde(enviado)}.

\begin{lstlisting}[language=Java,caption={ServidorReplicacion: RESET si la replica esta adelantada, catch-up y streaming}]
long enviado = leerResume(in.readLine());   // "RESUME N"
// Si la replica pide reanudar MAS ADELANTE del estado actual del lider,
// su checkpoint quedo adelantado: es el caso de caida TOTAL, donde el
// lider se recupero del log GCS (rezagado) y "retrocedio" a una seq
// menor. Su estado seria inconsistente -> ordenarle reconstruir la base.
if (enviado > repo.secuenciaActual()) {
    out.write("RESET\n");
    out.flush();
    return;
}
while (activo && !sock.isClosed()) {
    List<Transaccion> nuevas = repo.registro().desde(enviado);
    if (nuevas.isEmpty()) {
        Thread.sleep(1);
        continue;
    }
    for (Transaccion tx : nuevas) {
        out.write(CodecTransaccion.aLinea(tx));
        out.write("\n");
        enviado = tx.seq();
    }
    out.flush();
}
\end{lstlisting}

Tras el catch-up (todo lo posterior a \codigo{N}), el mismo bucle convierte el
envio en streaming continuo: cuando no hay nada nuevo duerme un milisegundo y
reintenta; cuando aparecen transacciones recien agregadas al log, las empuja en
orden y avanza el cursor \codigo{enviado} a la ultima \codigo{seq} servida. El
parseo del saludo lo hace \codigo{leerResume}, que ante una linea ausente o mal
formada degrada a \codigo{0} (la replica recibe el log completo).

\begin{nota}
El lider no recuerda por replica cuanto le envio: el cursor \codigo{enviado}
vive en el hilo de esa conexion y se reconstruye en cada reconexion a partir del
\codigo{RESUME N} que manda la replica. El estado de avance lo posee la replica.
\end{nota}

Antes de empezar el catch-up, el lider compara la secuencia pedida contra la
suya: si \codigo{enviado} es estrictamente mayor que \codigo{repo.secuenciaActual()},
la replica trae un checkpoint mas nuevo que el estado del propio lider. Esto solo
ocurre tras una caida total de los tres nodos, donde el lider se reconstruyo a
partir del log durable de Cloud Storage (rezagado) y volvio en una secuencia
menor. En ese caso el lider no puede servir el delta pedido sin dejar a la replica
divergente, asi que responde \codigo{RESET} y cierra; la reconciliacion la hace la
replica (ver la subseccion del punto de control).

\subsection{La replica: aplicar y reconectar}

El lado replica es \codigo{com/escom/banco/replicacion/ClienteReplicacion.java}.
Corre en su propio hilo daemon: se conecta al lider, deja en su log el renglon
de reanudacion al levantarla, envia \codigo{RESUME} con
\codigo{repo.secuenciaActual()} y luego lee linea por linea. Cada transaccion se
aplica con \codigo{repo.aplicarReplica(...)} (o via \codigo{puntoControl.aplicar},
si la replica de produccion tiene checkpoint). Si la conexion se cae, el bucle
externo reintenta tras una breve espera y reanuda desde la secuencia actual de la
replica.

\begin{lstlisting}[language=Java,caption={ClienteReplicacion: log de reanudacion, RESUME, RESET y aplicar en vivo}]
long seq = repo.secuenciaActual();
// Deja constancia en el log de la replica al levantarla: confirma
// que reanuda por secuencia (no borra y descarga todo de nuevo).
System.out.println("Me quede en la secuencia " + seq
        + ", enviame desde " + (seq + 1));
out.write("RESUME " + seq + "\n");
out.flush();

PuntoControl pc = this.puntoControl;
String linea;
while (activo && (linea = in.readLine()) != null) {
    if (linea.equals("RESET")) {
        // checkpoint ADELANTE del estado durable del lider: recargar
        // la base y reanudar desde 0 para no quedar divergente.
        Runnable r = alResetear;
        if (r != null) r.run();
        break;
    }
    try {
        Transaccion tx = CodecTransaccion.deLinea(linea);
        if (pc != null) pc.aplicar(repo, tx);
        else repo.aplicarReplica(tx);
    } catch (RuntimeException ex) {
        // Linea mal formada: no debe matar el hilo; se reconecta con RESUME.
        break;
    }
}
\end{lstlisting}

El renglon \codigo{Me quede en la secuencia X, enviame desde X+1} se imprime en
cada (re)conexion y es la evidencia de que la replica reanuda por secuencia en
lugar de borrar y descargar el estado completo. La serializacion en el cable es
responsabilidad de \codigo{com/escom/banco/replicacion/CodecTransaccion.java}, que
codifica cada transaccion como una linea ASCII de cuatro campos separados por comas
(\codigo{seq,origenId,destinoId,montoCentavos}) con \codigo{aLinea} y la
reconstruye con \codigo{deLinea}. Al aplicar, \codigo{aplicarReplica} mueve el
monto entre cuentas, agrega la transaccion al log local y avanza la secuencia a
\codigo{t.seq()}, de modo que el siguiente \codigo{RESUME} refleje el avance. Una
linea mal formada (p. ej. un corte de conexion a media linea) rompe el bucle pero
no mata el hilo: se reconecta y vuelve a mandar \codigo{RESUME}.

\subsection{Punto de control local y reconciliacion por RESET}

El catch-up TCP basta cuando la replica solo perdio la conexion, porque su estado
en memoria sigue intacto. Pero si se \emph{mata el proceso}, la memoria se pierde:
sin nada mas, la replica tendria que arrancar del CSV (secuencia 0) y descargar
todo otra vez. El punto de control local
(\codigo{com/escom/banco/replicacion/PuntoControl.java}) evita ese borron:
persiste en disco el par \codigo{\{secuencia + saldos\}} (un archivo binario plano,
no una base de datos) para que tras revivir el proceso la replica reanude por
secuencia. El log durable para la caida total de los tres nodos sigue siendo Cloud
Storage, solo en el lider.

El snapshot se toma periodicamente (cada \codigo{BANCO\_CHECKPOINT\_SEG} segundos,
por omision 3) y, ademas, de forma exacta al recibir \codigo{SIGTERM} mediante un
\emph{shutdown hook} que llama a \codigo{guardarFinal}. La copia en memoria se hace
bajo el mismo candado con que se aplican las transacciones, asi el par
\codigo{\{secuencia, saldos\}} siempre es coherente; el volcado a disco es atomico
(archivo temporal + \codigo{rename}) y los volcados se serializan entre el hilo
timer y el shutdown hook.

\begin{lstlisting}[language=Java,caption={PuntoControl: cargar parsea TODO antes de mutar el repo}]
public long cargar(CuentaRepository repo) {
    if (!Files.exists(archivo)) return -1;
    long seq;
    int[] ids;
    long[] saldos;
    // Se parsea TODO el archivo a buffers temporales ANTES de tocar el repo:
    // un cuerpo truncado revienta aqui sin dejar el repo mitad-CSV/mitad-checkpoint.
    try (DataInputStream in = /* ...BufferedInputStream... */) {
        if (in.readInt() != MAGIA) { /* ... */ return -1; }
        seq = in.readLong();
        int count = in.readInt();
        // ... validar count y leer ids[]/saldos[] ...
    } catch (IOException | RuntimeException e) {
        return -1;   // checkpoint malo: se arranca desde el CSV
    }
    for (int i = 0; i < ids.length; i++) {
        Cuenta c = repo.get(ids[i]);
        if (c != null) c.setSaldoCentavos(saldos[i]);
    }
    repo.restaurarSecuencia(seq);
    return seq;
}
\end{lstlisting}

\codigo{cargar} no lanza nunca: si el archivo falta, tiene formato invalido o el
cuerpo quedo truncado, devuelve \codigo{-1} y la replica arranca del CSV con
\codigo{RESUME 0}. Como parsea el archivo entero a buffers antes de tocar el repo,
un checkpoint a medias deja el repo intacto en su base CSV en vez de mezclar
saldos. Al restaurar, \codigo{repo.restaurarSecuencia(seq)} fija la secuencia, la
ultima tx y el total de transferencias (igual a \codigo{seq}, sin huecos).

La otra mitad de la reconciliacion es el \codigo{RESET}. Cuando el lider responde
\codigo{RESET} (porque la replica pidio reanudar por encima de su secuencia tras
una caida total y recuperacion desde GCS), la replica ejecuta el callback
\codigo{alResetear}: recarga la base desde el CSV y vuelve la secuencia a 0, de modo
que la siguiente vuelta del bucle se reconecta con \codigo{RESUME 0} y el lider la
pone al dia desde cero. Asi la replica converge al estado del lider en lugar de
quedar adelantada.

\subsection{Rol por entorno y resincronizacion ante fallos}

El rol de cada nodo se decide por variables de entorno en
\codigo{com/escom/banco/server/MainServer.java}: sin \codigo{BANCO\_LIDER\_HOST}
el nodo es LIDER y levanta el \codigo{ServidorReplicacion}; con
\codigo{BANCO\_LIDER\_HOST} es REPLICA y arranca el \codigo{ClienteReplicacion}
apuntando a ese host. El puerto de replicacion sale de
\codigo{BANCO\_REPLICACION\_PUERTO} (por omision \codigo{9090}). En la replica,
\codigo{MainServer} carga su punto de control (\codigo{cargarPuntoControl}) antes de
servir trafico, cablea el callback \codigo{alResetear} (recargar el CSV) y registra
el shutdown hook que guarda el snapshot exacto en \codigo{SIGTERM}.

\begin{lstlisting}[language=Java,caption={MainServer: rol por entorno, RESET y shutdown hook del checkpoint}]
if (esLider()) {
    new ServidorReplicacion(CuentaRepository.get(), puertoRepl).iniciar();
    System.out.println("Rol: LIDER - replicacion TCP en puerto " + puertoRepl);
} else {
    String liderHost = System.getenv("BANCO_LIDER_HOST");
    CuentaRepository repo = CuentaRepository.get();
    ClienteReplicacion cliente = new ClienteReplicacion(repo, liderHost, puertoRepl);
    // Si el lider ordena RESET: recargar la base del CSV y reanudar con RESUME 0.
    cliente.setAlResetear(() -> {
        try { AlumnosLoader.cargar(repo, csvPath); } catch (Exception e) { /* ... */ }
        repo.restaurarSecuencia(0);
    });
    if (puntoControl != null) {
        cliente.setPuntoControl(puntoControl);
        puntoControl.iniciar(repo);
        // Snapshot exacto en un apagado ordenado (SIGTERM): "detiene el proceso".
        Runtime.getRuntime().addShutdownHook(
                new Thread(() -> puntoControl.guardarFinal(repo), "punto-control-final"));
    }
    cliente.iniciar();
    System.out.println("Rol: REPLICA - siguiendo a " + liderHost + ":" + puertoRepl);
}
\end{lstlisting}

El checkpoint se ubica con \codigo{BANCO\_CHECKPOINT} (ruta absoluta que debe
persistir entre reinicios del proceso) y su periodo con \codigo{BANCO\_CHECKPOINT\_SEG}.

La tolerancia a fallos emerge de combinar las tres piezas anteriores. Si se
apaga una replica, el lider solo ve cerrarse su socket y el hilo que la atendia
termina; el resto del sistema sigue. Cuando esa replica se enciende de nuevo,
reconecta, manda \codigo{RESUME 4500} y el lider responde con la secuencia 4501
en adelante (catch-up) antes de retomar el streaming en vivo. Como el avance se
deriva siempre del numero de secuencia, no hay huecos ni duplicados.

\begin{advertencia}
Una replica nunca origina transacciones propias: \codigo{aplicarReplica} solo
aplica, en el orden recibido, transacciones ya validadas por el lider. El unico
caso en que su secuencia puede quedar por encima de la del lider es una caida
total seguida de una recuperacion del lider desde el log GCS rezagado; ese caso
ya no rompe la consistencia, porque el lider responde \codigo{RESET} y la replica
recarga el CSV y reanuda con \codigo{RESUME 0} hasta converger.
\end{advertencia}
