\section{Despliegue en Google Cloud Platform}

El cluster del mini banco se despliega en el proyecto \codigo{sd-final-eddndev}
de Google Cloud Platform, sobre la zona \codigo{us-central1-c}. Son tres maquinas
virtuales de la serie E2 (obligatoria para este proyecto): \codigo{nodo-1} actua
como lider en una \codigo{e2-standard-4} (4 vCPU), mientras que \codigo{nodo-2} y
\codigo{nodo-3} son replicas en \codigo{e2-standard-2} (2 vCPU). El rol de cada
nodo no se fija en la configuracion de la VM, sino que lo deduce el propio
binario a partir de variables de entorno (ver \codigo{MainServer.java}), por lo
que la imagen desplegada es identica en las tres maquinas.

\subsection{Topologia y firewall}

El lider expone su API HTTP en una IP estatica reservada (\codigo{34.136.17.97}),
de modo que los clientes y el dashboard siempre encuentran la misma direccion
aunque la VM se reinicie o se vuelva a crear. Las tres VMs escuchan el trafico
HTTP en el puerto \codigo{8080}, valor por defecto del nodo segun
\codigo{MainServer.java}:

\begin{lstlisting}[language=Java,caption={Puerto por defecto del nodo (MainServer.java).}]
int puerto = 8080;
if (args.length > 0) {
    try { puerto = Integer.parseInt(args[0]); }
    catch (NumberFormatException e) { System.err.println("Puerto invalido, usando 8080."); }
}
\end{lstlisting}

El firewall del proyecto se configura con dos reglas de intencion distinta. El
puerto \codigo{tcp:8080} se abre a Internet (\codigo{0.0.0.0/0}) para que la API y
el panel sean accesibles desde fuera. La replicacion entre nodos viaja por el
puerto \codigo{9090} (valor por defecto de \codigo{BANCO\_REPLICACION\_PUERTO} en
\codigo{MainServer.java}) y se restringe a la red interna: ese canal solo debe
ser alcanzable por las propias VMs del cluster, no desde Internet.

\begin{lstlisting}[language=none,caption={Reglas de firewall: API publica, replicacion interna.}]
gcloud compute firewall-rules create banco-http \
  --network=default --allow=tcp:8080 --source-ranges=0.0.0.0/0

gcloud compute firewall-rules create banco-replicacion \
  --network=default --allow=tcp:9090 --source-ranges=10.128.0.0/9
\end{lstlisting}

\subsection{Despliegue sin SSH via Cloud Storage y systemd}

El SSH directo a estas VMs falla por \codigo{StrictModes} de \codigo{sshd} sobre
el directorio \codigo{home} persistido en el disco, asi que el despliegue no
depende de iniciar sesion en las maquinas. En su lugar, los artefactos
(\codigo{banco.jar} y \codigo{alumnos.csv}) se publican en un bucket de Cloud
Storage, y cada VM lleva un \emph{startup-script} en su metadata que se ejecuta
en cada arranque: instala el JRE, descarga los artefactos del bucket e instala y
arranca un servicio de \codigo{systemd}.

\begin{lstlisting}[language=none,caption={Startup-script en metadata: JRE, artefactos y servicio.}]
#!/bin/bash
apt-get update -y && apt-get install -y default-jre
mkdir -p /opt/banco
gsutil cp gs://sd-final-eddndev-artefactos/banco.jar    /opt/banco/banco.jar
gsutil cp gs://sd-final-eddndev-artefactos/alumnos.csv  /opt/banco/alumnos.csv
cp /opt/banco/banco.env /etc/banco.env   # variables de entorno por rol
systemctl daemon-reload
systemctl enable --now banco.service
\end{lstlisting}

El servicio \codigo{banco.service} corre el \emph{fat jar} con
\codigo{Restart=always}, de forma que el nodo se vuelve a levantar solo si el
proceso muere. La configuracion por rol se inyecta mediante un archivo
\codigo{EnvironmentFile}, lo que evita codificar credenciales o topologia dentro
del jar.

\begin{lstlisting}[language=none,caption={Unidad systemd banco.service (Restart=always, puerto 8080).}]
[Unit]
Description=Mini Banco Distribuido
After=network-online.target

[Service]
EnvironmentFile=/etc/banco.env
ExecStart=/usr/bin/java -XX:+UseParallelGC -Xms8g -Xmx8g -XX:+AlwaysPreTouch -jar /opt/banco/banco.jar 8080
Restart=always
RestartSec=2

[Install]
WantedBy=multi-user.target
\end{lstlisting}

\begin{nota}
Los \emph{flags} de JVM del \codigo{ExecStart} suben el throughput del lider
$\sim$10\% bajo saturacion (medido A/B con generador co-locado): en una rafaga
CPU-bound de 60s, \codigo{ParallelGC} evita el marcado concurrente de G1 que
roba CPU, y \codigo{-Xms8g -Xmx8g -XX:+AlwaysPreTouch} fija el heap y toca las
paginas al arrancar para no pagar resize ni fallos de pagina en caliente. El
heap de 8\,GB es \textbf{solo para el lider} (e2-standard-4, 16\,GB de RAM); las
replicas (e2-standard-2, 8\,GB) deben omitir \codigo{-Xmx8g} o usar un valor
menor.
\end{nota}

\begin{nota}
Re-desplegar una version nueva no requiere SSH: basta con volver a subir
\codigo{banco.jar} al bucket y hacer un \emph{reset} de la VM. El startup-script
se ejecuta de nuevo en el arranque y trae el artefacto actualizado antes de
levantar \codigo{banco.service}.
\end{nota}

\subsection{Configuracion por variables de entorno}

Las tres VMs comparten el mismo jar; lo que las diferencia es el conjunto de
variables de entorno del \codigo{EnvironmentFile}. El secreto
\codigo{BANCO\_JWT\_SECRET} (leido en \codigo{JWTUtil.java}) debe ser identico en
los tres nodos para que un token emitido por cualquiera sea valido en los demas.
La tabla resume las variables relevantes y donde las consume el codigo.

\begin{tablaglab}{L{5cm} L{8cm}}
\thead{Variable} & \thead{Funcion y origen} \\ \midrule
ALUMNOS\_CSV          & Ruta del dataset de cuentas; \codigo{MainServer.java}. \\
BANCO\_JWT\_SECRET    & Secreto JWT compartido por los 3 nodos; \codigo{JWTUtil.java}. \\
BANCO\_NODO\_ID       & Identificador del nodo (nodo-1/2/3); \codigo{MainServer.java}. \\
BANCO\_PEERS          & Peers del panel del lider (host:port); \codigo{MainServer.java}. \\
BANCO\_LIDER\_HOST    & Host del lider que siguen las replicas; \codigo{MainServer.java}. \\
BANCO\_GCS\_BUCKET    & Bucket del log durable, solo lider; \codigo{MainServer.java}. \\
BANCO\_REACTORES      & Numero de hilos de I/O del servidor; \codigo{BancoHttp.java}. \\
BANCO\_CHECKPOINT      & Ruta del punto de control local de la replica (def \codigo{checkpoint.bin}; en prod \codigo{/opt/banco/checkpoint.bin}); \codigo{MainServer.java}. \\
BANCO\_CHECKPOINT\_SEG & Periodo en segundos del snapshot de la replica (def 3); \codigo{MainServer.java}. \\
\end{tablaglab}

El reparto del rol no se declara: lo decide la ausencia o presencia de
\codigo{BANCO\_LIDER\_HOST}. El metodo \codigo{esLider()} de
\codigo{MainServer.java} considera lider a todo nodo que no tenga esa variable, y
\codigo{iniciarReplicacion()} ramifica en consecuencia.

\begin{lstlisting}[language=Java,caption={El rol se infiere de BANCO\_LIDER\_HOST (MainServer.java).}]
private static boolean esLider() {
    String liderHost = System.getenv("BANCO_LIDER_HOST");
    return liderHost == null || liderHost.isBlank();
}
// ...
if (esLider()) {
    new ServidorReplicacion(CuentaRepository.get(), puertoRepl).iniciar();
} else {
    String liderHost = System.getenv("BANCO_LIDER_HOST");
    CuentaRepository repo = CuentaRepository.get();
    ClienteReplicacion cliente = new ClienteReplicacion(repo, liderHost, puertoRepl);
    // ...
    cliente.iniciar();
}
\end{lstlisting}

Por esa logica, el \codigo{EnvironmentFile} del lider (\codigo{nodo-1}) lleva
\codigo{BANCO\_PEERS} y \codigo{BANCO\_GCS\_BUCKET}, pero NO \codigo{BANCO\_LIDER\_HOST};
solo el lider activa el log durable en Cloud Storage (ver
\codigo{iniciarAlmacenGcs()}). Las replicas (\codigo{nodo-2} y \codigo{nodo-3})
llevan \codigo{BANCO\_LIDER\_HOST} apuntando al lider y carecen de bucket y peers.

\begin{lstlisting}[language=none,caption={EnvironmentFile del lider nodo-1 (/etc/banco.env).}]
ALUMNOS_CSV=/opt/banco/alumnos.csv
BANCO_JWT_SECRET=<secreto-compartido>
BANCO_NODO_ID=nodo-1
BANCO_PEERS=nodo-2:8080,nodo-3:8080
BANCO_GCS_BUCKET=sd-final-eddndev-log
BANCO_REACTORES=3
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=none,caption={EnvironmentFile de una replica nodo-2 (/etc/banco.env).}]
ALUMNOS_CSV=/opt/banco/alumnos.csv
BANCO_JWT_SECRET=<secreto-compartido>
BANCO_NODO_ID=nodo-2
BANCO_LIDER_HOST=34.136.17.97
BANCO_CHECKPOINT=/opt/banco/checkpoint.bin
\end{lstlisting}

\begin{advertencia}
\codigo{BANCO\_GCS\_BUCKET} se define solo en el lider. Aun asi, el codigo esta
blindado: \codigo{iniciarAlmacenGcs()} se invoca unicamente cuando
\codigo{esLider()} es verdadero, asi que una replica (que tiene
\codigo{BANCO\_LIDER\_HOST}) ignora esa variable y nunca activa el log durable.
\end{advertencia}

\subsection{Operacion del punto de control en las replicas}

El \emph{startup-script} de \codigo{nodo-2} y \codigo{nodo-3} difiere del generico
en dos detalles propios de la replica: define \codigo{BANCO\_CHECKPOINT} (ruta
absoluta y persistente del punto de control) en el \codigo{EnvironmentFile} y, antes
de levantar el servicio, borra cualquier checkpoint heredado para garantizar un
\emph{bring-up} limpio. Sin ese borrado, una VM recreada sobre el mismo disco podria
arrancar con un checkpoint viejo en lugar de partir del CSV.

\begin{lstlisting}[language=none,caption={Variante del startup-script de una replica (bring-up limpio).}]
rm -f /opt/banco/checkpoint.bin   # estado fresco en cada arranque de la VM
echo "BANCO_CHECKPOINT=/opt/banco/checkpoint.bin" >> /etc/banco.env
systemctl enable --now banco.service
\end{lstlisting}

\begin{advertencia}
Para bajar una replica en la demo usa \codigo{systemctl stop banco}: \codigo{systemd}
envia \codigo{SIGTERM}, el \emph{shutdown hook} escribe el checkpoint exacto y al
hacer \codigo{systemctl start banco} la replica reanuda por secuencia. NO uses
\codigo{kill}: por \codigo{Restart=always} el proceso revive de inmediato y la
replica nunca permanece caida para demostrar la recuperacion.
\end{advertencia}
